% -*- TeX:PT -*-
% !TEX encoding = UTF-8
% !TEX root = Disserta.tex
% !TEX spellcheck = pt_PT

% ----------------------------------------------------------------
% NOME DOCUMENTO
% Este documento é  uma parte integrante de dissertação ao abrigo do 
% Mestrado em Engenharia de Minas e Geoambiente
% Da Faculdade de Engenharia da Universidade do Porto
% ----------------------------------------------------------------
% copyright 
% CC By-SA data 
% Autor e contacto 
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/
% Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License
% ----------------------------------------------------------------
% Deve ser \include'd, \input ou embrulhado ...
%\title{Análise Numérica}
% ----------------------------------------------------------------


%
% ----------------------------------------------------------------
% explica
% \ifthenelse{\boolean{explica}} {


% Sugestões para a estrutura.



% }{} 
% fim explica
% ----------------------------------------------------------------
%
% Escrever daqui em diante
% VVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVV

% \section{Estrutura modelo para a dissertação}\label{capEstrutura}

% O relatório de dissertação, designado normalmente apenas por
% \emph{dissertação}, é um documento escrito em que \emph{à posteriori} se
% descreve e justifica tudo o que se fez durante o desenvolvimento da
% dissertação propriamente dita.

% É um documento destinado a ser lido por humanos, mesmo que intermediado
% por recursos eletrónicos. Isto quer dizer que pode ser impresso sem
% perder o seu conteúdo. Quando muito pode perder funcionalidade ou
% riqueza, por exemplo pode perder cor, ou a capacidade de saltar
% instantaneamente duma zona do documento para outra.

% Tem um caráter múltiplo de:

% \begin{itemize}
% \item
%   obra pessoal, esforçadamente elaborada por si, assinada por si, objeto
%   de dedicatória e de agradecimentos;
% \item
%   documento de avaliação, eliminatório e não repetível;
% \item
%   relatório, no sentido em que apresenta um objetivo, um trabalho e uma
%   conclusão;
% \item
%   memória descritiva, em que são discutidas as razões da dissertação;
% \item
%   caderno de encargos, que apresenta os \emph{custos} dos recursos e os
%   tempos;
% \item
%   história, ao apresentar o percurso, as dificuldades, os progressos e
%   retrocessos da construção da dissertação;
% \item
%   justificação, porque precisa de demonstrar a validade das conclusões
%   (mas não forçosamente que a hipótese foi verificada!);
% \item
%   guia para o futuro, porque dificilmente é uma construção acabada, e
%   portanto sobre ela se pretende fazer mais.
% \end{itemize}

% Esta multiplicidade quase esquizofrénica torna-o um documento muito
% particular, na escrita e na estruturação.

% \%\% na carreira de um estudante.

% Se a sua dissertação for interessante, então vai ser lida por outros,
% para além de si e do júri. Vai ficar depositada numa biblioteca (de
% livros em papel ou virtuais), onde vai durar \textbf{muito} tempo.

% Por isso, vale a pena redigi-la com cuidado, de forma clara e sem erros
% (gralhas, de ortografia ou sintáticos).

% Seja modesto mas valorize o seu trabalho e a sua contribuição para o
% tema, destacando-a adequadamente.

% Mostre os sucessos mas também os insucessos, os caminhos errados, as
% hipóteses não verificadas. Não se esqueça que para os que vão usar o seu
% trabalho, este conhecimento é de importância capital.

% A estrutura proposta está reproduzida no \emph{modelo de documento}
% \textbf{demFEUP}, que para os alunos da UC Dissertação do MEMG pode ser
% obtido nos
% \href{https://sigarra.up.pt/feup/pt/conteudos_adm.list?pct_pag_id=251363\&pct_parametros=pv_curso_id=739\&pct_grupo=16171\#16171}{documentos
% da UC}.

% Outros interessados poderão obtê-lo enviando correio ao autor.

% A estrutura proposta para a dissertação é a seguinte, organizada em
% termos do que é parte inicial (\emph{frontmatter}), parte principal
% (\emph{mainmatter}) e parte final (\emph{backmatter}):

% \subsection{Parte inicial -
% frontmatter}\label{parte-inicial---frontmatter}

% Na parte inicial, introdutória devem ser incluídas:

% \begin{itemize}
% \item
%   folha de rosto,
% \item
%   agradecimentos e dedicatórias,
% \item
%   resumos,
% \item
%   índices,
% \item
%   lista de siglas, acrónimos e unidades,
% \item
%   prefácio.
% \end{itemize}

% I\textgreater{} Esta parte é numerada de forma independente, usando
% numerais romanos minúsculos.

% \subsubsection{Folha de rosto}\label{folha-de-rosto}

% A página de rosto é normalmente uma versão em texto, frequentemente mais informativa, da capa da dissertação.

% Deve incluir:

% \begin{enumerate}
% \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
% \item
%   o nome da instituição;
% \item
%   o nome do curso;
% \item
%   a razão da apresentação da dissertação

%   \emph{Dissertação apresentada para obtenção do grau de Mestre em
%   \ldots{} }
% \item
%   O título e o sub-título da dissertação;
% \item
%   O nome do autor;
% \item
%   Os nomes e afiliações institucionais dos orientadores, arguentes e membros do júri de apreciação;
% \item
%   O mês e ano de publicação.
% \end{enumerate}

% O verso deve conter:

% \begin{itemize}
% \item
%   as informações técnicas,
% \item
%   a informação do editor,
% \item
%   a menção de direitos de autor;
% \item
%   os contactos da instituição e do autor,
% \item
%   o ISBN (se atribuído).
% \end{itemize}

% \subsubsection{Agradecimentos e
% dedicatórias}\label{agradecimentos-e-dedicatorias}

% Esta parte é muito pessoal. Seja contido.

% \subsubsection{Resumo}\label{resumo}

% O resumo da dissertação é o que qualquer leitor começa por ler. A sua
% qualidade ou falta dela vai desde logo predispô-lo, e condicionar a sua
% decisão de continuar ou ficar logo por ali.

% Por isso tem que cativar o leitor, explicando claramente aquilo de que
% se vai falar, de que maneira, com que conclusões e consequências. Deve
% ser legível sem esforço, com frases de um só fôlego, e \textbf{curto}
% --- é um resumo!

% É também por onde a maior parte das pesquisas \emph{online} começam. Tem
% por isso que mencionar claramente as palavras de pesquisa mais
% específicas e esperadas. Não invente, use termos consagrados.

% O resumo deve ser seguido de um pequeno conjunto de palavras chave (até
% cinco) que se associem claramente ao tópico de investigação, ao problema
% e à solução.

% Como regra deve ser apresentado pelo menos em português e inglês.

% Uma proposta para a sua escrita, baseada no texto de Steve Easterbrook
% \href{http://www.easterbrook.ca/steve/2010/01/how-to-write-a-scientific-abstract-in-six-easy-steps/}{How
% to write a scientific abstract in six easy steps}, consiste em escrever
% seis frases, cada uma respondendo a uma das perguntas elencados a
% seguir:

% \begin{enumerate}
% \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
% \item
%   Qual é o tópico?

%   Qual o tópico que a sua dissertação cobre? Os seus leitores serão
%   conhecedores do assunto, por isso use palavras chave específicas e
%   claras; Por exemplo ``\emph{Investigação na área de minas}'' não diz
%   nada a ninguém, enquanto que ``\emph{Na moagem autogénea, sabe-se que
%   o aumento de tempo de residência pode conduzir a super-fragmentação}''
%   introduz três palavras chave que permitem desde logo uma definição
%   muito mais apertada da área em que está a trabalhar.
% \item
%   Qual o problema com que pretende lidar?

%   Escreva qual a pergunta de investigação a que pretende responder,
%   referindo os tópicos que já introduziu. Aqui seria \emph{``Não há
%   ainda um método geral de relacionar essa super-fragmentação com o
%   tempo de residência''}.
% \item
%   Porque é que ninguém ainda respondeu adequadamente à pergunta de
%   investigação?

%   Descreva sumariamente porque é que ninguém ainda respondeu
%   adequadamente à pergunta de investigação; Está a fazer a sua
%   dissertação porque ainda ninguém o fez da maneira que a está a propor;
%   É isso que tem que salientar: \emph{``Trabalhos anteriores não lidaram
%   com a medição direta do tempo de residência \ldots{}''}.
% \item
%   Qual a sua resposta à pergunta de investigação?

%   Explique como é que respondeu à pergunta de investigação; Qual é a
%   grande ideia? Qual é a nova abordagem proposta, qual a nova
%   perspetiva, qual a sua visão sobre o problema apresentado atrás. Que
%   tal \emph{``Propôe-se por isso o lançamento de um relógio digital no
%   meio moente \ldots{}''}.
% \item
%   O que é que fez ?

%   Que experiências laboratoriais, software, ou estudos de caso fez; Esta
%   frase é um desenvolvimento da anterior, por exemplo \emph{``Foram
%   feitas experiências à escala laboratorial, com vários tipos de
%   relógio, tendo-se verificado que \ldots{}''}.
% \item
%   Qual é o impacto do seu trabalho?

%   Que conclusões tirou, e porque é que outros lhe prestarão atenção -
%   \emph{``Mostrou-se que a medição é praticável e conduzirá a enormes
%   melhorias no controle da moagem''}.
% \end{enumerate}

% \subsubsection{Índices}\label{uxedndices}

% O índices incluem essencialmente a tabela de conteúdos, de figuras e de tabelas.

% A tabela de conteúdos, a que costumamos chamar Índice é, ultrapassado o resumo, o que qualquer possível leitor vai primeiro consultar.

% Deve por isso mostrar as fases do seu trabalho, pelo que as entradas nesse índice, e os correspondentes títulos de seccionamento devem ser esclarecedores.

% % Please add the following required packages to your document preamble:
% % \usepackage{booktabs}
% \begin{table}[]
% \caption{Títulos de capítulo}
% \label{my-label}
% \begin{tabular}{@{}ll@{}}
% Evite: & Prefira:  \\ \midrule
% Capítulo 1 & 1. Introdução  \\
% Capítulo 2 & 2. A moagem autogénea \\
% Capítulo 3 & 3. Medição do tempo de residência
% \end{tabular}
% \end{table}




% \subsubsection{Glossário de siglas, acrónimos e
% unidades}\label{glossario-de-siglas-acronimos-e-unidades}

% Lista categorizada e ordenada (alfabeticamente) das siglas, acrónimos e
% unidades utilizados no texto.

% Pode incluir também a definição de conceitos que sejam importantes para
% a compreensão do documento mas cuja definição tenha apenas interesse
% lateral.

% Qualquer definição deve ser concisa e sucinta.

% Inclua apenas aqueles que são usados mais do que uma vez. É costume a
% primeira utilização de uma sigla ou acrónimo ter a sua explicação ou
% significado associado. Por exemplo: ``\emph{\ldots{} na Faculdade de
% Engenharia da Universidade do Porto (\textbf{FEUP}), \ldots{}}''
% introduz simultaneamente a entidade e o seu acrónimo.

% \subsubsection{Prefácio}\label{prefuxe1cio}

% É um pequeno texto facultativo, normalmente escrito por terceiro autor,
% quase sempre de caráter laudatório.

% \subsection{Parte principal -
% mainmatter}\label{parte-principal---mainmatter}

% A parte principal da dissertação, o seu desenvolvimento aparece aqui e
% pode conter os seguintes temas, numa ordem aproximada:

% \begin{itemize}
% \item
%   introdução,
% \item
%   proposta inicial,
% \item
%   objetivos,
% \item
%   estado da arte,
% \item
%   revisão bibliográfica,
% \item
%   discussão de metodologias,
% \item
%   trabalho realizado,
% \item
%   discussão de resultados e de cumprimento de objetivos,
% \item
%   conclusões,
% \item
%   perspetivas futuras,
% \item
%   bibliografia,
% \end{itemize}

% I\textgreater{} Esta parte é numerada de forma independente, usando numerais arábicos.

%\subsubsection{Introdução}\label{introduuxe7uxe3o}

% Aqui é apresentada a motivação da dissertação, realçando a sua
% importância na área de investigação.

% Deve ser um resumo alargado onde se apresenta de novo o problema ou as
% questões a que pretende responder, bem como as hipóteses de trabalho.

% Deve também esclarecer:

% \begin{itemize}
% \item
%   o enquadramento institucional da dissertação, especialmente no caso de ser desenvolvida em ambiente empresarial;
% \item
%   a organização e seccionamento do relatório e a sua composição em termos de documentos;
% \item
%   as convenções de escrita.
%\end{itemize}

%\section{Proposta inicial}\label{secPropostaInicial}

% Consiste basicamente numa transcrição do conteúdo do documento aprovado pela comissão científica do curso, quando da aceitação da dissertação.

% Deve conter objetivos reduzidos, nomes dos orientadores, recursos previstos e calendarização prevista.

% W\textgreater{} \emph{É a \textbf{primeiríssima} componente da
% dissertação!}

%\subsubsection{Objetivos}\label{objetivos}

% Apresenta-se aqui o que se pretende com a dissertação.

% Como o relatório é apresentado após a realização do trabalho de dissertação, este objetivos tem que ser discutidos quer em termos de definição inicial, quer do seu reajuste em consequência da evolução ou das limitações constatadas durante a sua realização.

%\subsubsection{Estado da arte}\label{estado-da-arte}

% Descreve-se o que de semelhante aos objetivos da dissertação já é feito por outros ou pelo próprio.

% \hypertarget{secRevBiblio}{\subsubsection{Revisão
% bibliográfica}\label{secRevBiblio}}

% Deve aqui ser apresentado e discutido o que sobre o assunto da dissertação já existe escrito ou publicado.

% Muitas vezes o estado da arte e a revisão bibliográfica são apresentadas em conjunto. O autor deve demonstrar aqui que dispõe dos conhecimentos mais relevantes e atuais sobre a área de investigação.

% Deve também ser feito aqui o enquadramento legal e normativo.

% Sistematize a elaboração desta parte, criando a sua bibliografia -- a sua coleção de livros, artigos, relatórios e textos de referência -- recorrendo a ferramentas adequadas.

% A\textgreater{} Use \textbf{Zotero}, \textbf{Endnote}, \textbf{JabRef},
% \textbf{DocEar}, \textbf{Freemind} ou uma outra das dezenas de
% ferramentas disponíveis para a criação e gestão de bibliografias.

% Para permitir a rastreabilidade da pesquisa bibliográfica, pode usar a metodologia de revisão sistemática \href{http://www.prisma-statement.org}{PRISMA Statement}.

% Essa bibliografia vai ser instrumental para no fim criar a sua lista e as referências cruzadas bibliográficas.

% \subsubsection{Discussão de
% metodologias}\label{discussuxe3o-de-metodologias}

% Aqui deve apresentar e discutir as metodologias, rotinas e técnicas aplicadas ou desenvolvidas na dissertação, bem como as instalações laboratoriais ou de produção e locais de pesquisa ou investigação;

% \subsubsection{Trabalho realizado}\label{trabalho-realizado}

% Descrição factual, mas não forçosamente exaustiva, de todo o trabalho realizado.

% Concentre-se nos trabalhos, dados ou resultados pertinentes para as conclusões que vai apresentar a seguir.

% Se recolheu 300 respostas a um inquérito, mas apenas 50 são válidas, discuta a razão da não validação de 250 respostas, remeta o seu registo exaustivo para apêndice e passe a trabalhar apenas as 50 válidas.

% Não escamoteie insucessos ou falhanços, mas dê-lhes apenas o relevo adequado.

% \subsubsection{Discussão de
% resultados}\label{discussuxe3o-de-resultados}

% Apresentação e discussão dos resultados do trabalho de dissertação, destacando o que desses resultados permite afirmar o que mais à frente será apresentado nas conclusões;

% Não se esqueça que às vezes os maus resultados são tão importantes como os bons, pelo que tanto os casos paradigmáticos como as exceções e os insucessos devem ser discutidos.

% \subsubsection{Conclusões}\label{conclusuxf5es}

% Síntese das conclusões extraídas do trabalho, lidas em termos dos objetivos propostos inicialmente, e da sua reelaboração.

% Apresente as razões e argumentos a favor, mas também o que é contra.

% Faça a sua valoração da sua importância relativa, e seja afirmativo (mesmo que inconclusivo). É a sua assinatura que está por baixo!

% Discuta aqui também o cumprimento de objetivos em termos de recursos previstos e utilizados e de calendarização.

% \subsubsection{Perspetivas futuras}\label{perspetivas-futuras}

% Muito dificilmente a sua dissertação será o trabalho definitivo sobre o tópico da investigação, nem teve o tempo que gostaria de ter para descobrir aquilo de que suspeita!

% Proponha aqui o que falta fazer, o que gostaria de ter feito, que evolução ou que caminhos diferentes agora, no fim de tudo, trilharia.

% \section{Bibliografia}\label{bibliografia}

% Aqui deve colocar a lista de bibliografia que leu, consultou, utilizou e portanto referenciou.

% Não confunda a sua coleção bibliográfica, que falamos \protect\hyperlink{secRevBiblio}{atrás}, com a lista de bibliografia referenciada (citada) no relatório. A segunda é um sub-conjunto da primeira.

% A lista de bibliografia deve ser adequadamente formatada, de maneira a permitir a referenciação de citações. Deve colocar apenas as que consultou e refere, quer ao longo do desenvolvimento da dissertação, quer na revisão bibliográfica.

% Em primeiro lugar é necessário clarificar termos e conceitos.

% \begin{description}
% \item[Referência]
% Uma referência bibliográfica ou documental é a indicação que permite identificar completamente essa fonte bibliográfica ou documental.
% Aparece normalmente numa nota de rodapé, numa lista de bibliografia ou numa lista de documentos colocada no fim do documento em que é formatação coerente, que se sugere seja o
% \href{http://www.chicagomanualofstyle.org/home.html}{Chicago Manual of Style 16 ed.}.
% \item[Referência cruzada]
% Uma referência cruzada, que também é designada por citação, e em inglês
% \emph{citation} ou \emph{cross reference}, é a marca textual que permite associar a uma referência bibliográfica um determinado fragmento de texto do documento; uma maneira comum de a fazer é indicar o autor, a data de publicação, bem como as páginas referidas, assim \textbf{(autor data, pp)}, que remete inequivocamente para a lista bibliográfica;
% \item[Citação]
% Uma citação, em inglês \emph{quote} ou \emph{quotation} é uma reprodução textual, \emph{ipsis verbis}, ou ligeiramente adaptada, de uma fonte bibliográfica; é indicada colocando o texto citado entre aspas;
% \textbackslash{} quando ultrapassa as quatro linhas de texto deve ser colocada num parágrafo isolado e indentado, dispensando as aspas;
% \textbackslash{} é frequente a utilização de uma fonte tipográfica diferente; a citação deve ser acompanhada da indicação de referência bibliográfica, quer extensa quer por referência cruzada.
% \end{description}

% Alguns exemplos de como fazer uma citação, usando \emph{(autor data, página)}:

% \begin{enumerate}
% \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
% \item
%   Exemplo:\\
%   Quando Passos nos propõe o seu inovador conceito
%   \protect\hyperlink{Passos1992}{(1992, 27)} tornou-se claro que
%   \ldots{}
% \item
%   Exemplo:\\
%   O conceito de que ``um relógio na carga moente pode ser uma forma
%   \ldots{}'', proposto em \protect\hyperlink{Passos1992}{(Passos 1992,
%   27)}, tornou claro que \ldots{}
% \item
%   Exemplo:\\
%   O conceito:

% \begin{quote}

% Mais do que um relógio na carga moente, \textbackslash{} quem sabe,
% talvez dois, \textbackslash{} mesmo três, \textbackslash{} ou idealmente
% quatro!\textbackslash{} \protect\hyperlink{Passos1992}{(Passos 1992,
% 27)}

% tornou claro que \ldots{}

% \end{quote}
% \end{enumerate}

% Consulte
% \href{http://www.chicagomanualofstyle.org/tools_citationguide.html}{Chicago-Style
% Citation Quick Guide} para mais exemplos.

%\subsection{Parte final - backmatter}\label{parte-final---backmatter}

% Nesta parte são colocadas as informações que, não sendo essenciais para a compreensão, validação e justificação da dissertação, ajudam e complementam o seu esclarecimento.

% Podem ser apresentadas num volume independente, caso o formato ou quantidade o justifiquem.

% No caso da disponibilização eletrónica, estes ficheiros podem ser apresentados também em formatos próprios, por exemplo \emph{xls}, \emph{dgn}. 
% Estes ficheiros devem estar ligados aqui, mas também na introdução, quando apresenta a estrutura e constituição do relatório de dissertação. 
% Tipicamente são fornecidos ao leitor compactados, num ficheiro em formato \emph{zip} ou semelhante.

% Incluem:

% \begin{itemize}
% \item
%   índices remissivos,
% \item
%   normas e protocolos laboratoriais,
% \item
%   formulários,
% \item
%   resultados extensos,
% \item
%   descrição de equipamentos,
% \item
%   plantas topográficas e desenhos ou ilustrações em grande formato,
% \item
%   manuais de aplicação
% \end{itemize}

% Esta parte é numerada em sequência a \textbf{mainmatter}, usando numerais arábicos.

% \subsubsection{Índices remissivos}\label{uxedndices-remissivos}

% Os índices remissivos permitem localizar no texto, rapidamente, as ocorrências de conceitos relevantes. Têm geralmente a forma de listas ordenadas alfabeticamente \texttt{conceito,\ páginas\ de\ ocorrência}, em que a página em que ocorre a definição é destacada:

% \{width= narrow\} \textbar{} cosseno \textbar{} \textbf{127}, 129, 151
% \textbar{} \textbar{} tangente \textbar{} \textbf{153}, 170 \textbar{}

% Estes índices não são particularmente fáceis de construir em
% \emph{Markdown}.

% Não são tão importantes nos documentos eletrónicos como nos documentos em papel, dado que nos primeiros é possível fazer a pesquisa direta dos termos no texto.

% \subsubsection{Normas e protocolos laboratoriais}\label{normas-e-protocolos-laboratoriais}

% Reprodução e descrição dos protocolos laboratoriais ou de outro tipo e de normas utilizadas na dissertação.

% \subsubsection{Formulários}\label{formuluxe1rios}

% Reprodução e descrição de formulários utilizados ou desenvolvidos na dissertação.

% \subsubsection{Resultados extensos}\label{resultados-extensos}

% Apresentação exaustiva dos resultados extensos que serviram de base à discussão de resultados e às conclusões da dissertação.

% Se forem ficheiros informáticos devem ser indicados aqui o seu lugar de depósito e a forma de lhes aceder.

% Se pretender que estes resultados sejam cobertos por um direito de autoria e cópia diferente, não os inclua aqui! 
% Refira aqui a sua existência e a forma de obtenção, mas entregue-os num volume separado, com os direitos que pretende.

% \subsubsection{Descrição de equipamentos}\label{descriuxe7uxe3o-de-equipamentos}

% Descreva os equipamentos específicos utilizados na dissertação, indicando as suas caraterísticas detalhadas e a sua forma de utilização.

% \subsubsection{Plantas topográficas e desenhos ou ilustrações em grande formato}\label{plantas-topogruxe1ficas-e-desenhos-ou-ilustrauxe7uxf5es-em-grande-formato}

% Apresente aqui as versões à escala de trabalho de plantas topográficas desenhos ou ilustrações em grande formato.

% No corpo da dissertação deverão ser apresentadas versões à escala adequada a caber na página, eventualmente simplificadas.

% \subsubsection{Manuais de aplicação}\label{manuais-de-aplicauxe7uxe3o}

% Se for desenvolvida uma aplicação informática, uma metodologia ou mesmo um protótipo, os seus manuais de utilização deverão ser inseridos aqui.

% \subsection{Inclusão de materiais extra texto}\label{inclusuxe3o-de-materiais-extra-texto}

% Nos livros em papel é corrente a apresentação de imagens, gráficos, desenhos, tabelas.

% Nos livros eletrónicos é possível a inclusão de materiais multimédia, entre outros imagens 3D, gráficos animados, som e vídeo.

% Todos estes materiais, desde que não meramente decorativos, devem ser legendados concisa e sucintamente, associados a referências cruzadas e listados em tabelas de indexação. É aconselhável a numeração.
